% \documentclass[letterpaper,twocolumn,10pt]{book}
\documentclass[letterpaper,10pt]{book}

\usepackage[fontset=fandol]{ctex}
\usepackage{titlesec}
% 每节换新页
% \newcommand{\sectionbreak}{\newpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[singlelinecheck=false]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[sectionbib]{chapterbib} % 分章节参考文献
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
% \usepackage[colorlinks,
% linkcolor=magenta,
% anchorcolor=red,
% citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortvrb}
\usepackage{stfloats}
\usepackage{bigstrut}
% \usepackage{wallpaper} %使用wallpaper宏包
% \CenterWallPaper{}{img/paper}
\usepackage[inner=1.5cm,outer=1cm]{geometry}
\MakeShortVerb{|}

\title{\Huge{\textbf{终\ 极\ 笔\ 记}} \\ \vspace{0.5cm} \huge{Research Note}}
\author{修格致}
\date{2020年4月6日-\today}

\begin{document}

\frontmatter

\maketitle

\tableofcontents

\mainmatter

\chapter{序言}

\paragraph{序章：} 本书是我从博二下半年开始的文献笔记和idea拾遗。会十分不连贯，不过也不乏精彩的部分。这已经是我第二年的下半年了。而我仍然觉得觉得距离第一年并没有过去多久，一切还是开始时的样子。希望回头看看时，已经做成了自己想做的工作！

20年5月6号更新。写这个东西的时候还能想起好多年前背的《兰亭集序》。\textit{每览昔人兴感之由，若合一契，未尝不临文嗟悼，不能喻之于怀。固知一死生为虚诞，齐彭殇为妄作。后之视今，亦犹今之视昔，悲夫！故列叙时人，录其所述，虽世殊事异，所以兴怀，其致一也。后之览者，亦将有感于斯文。}

写文献笔记和Idea整理，自然是列叙时人，录其所述。我把这个笔记开源放在GitHub上面，若是他日文章发得好，有人看得见，或许会损失一些本可以自己做出的东西。但生活就是这样，错过一些东西之后，要接受生活中没他一样。时常想或许日后我当导师，第一年就不会让学生接触任何跟论文写作的东西。就像不能买第一条你挑中的裙子一样，也不要去写你的第一个Idea能写出的文章。真的很想写了再写，是我觉得的好状态。


\section{关于}
\textcolor[rgb]{0,0,1}{更新于2020年4月6日。}

现在我的研究兴趣集中在城市生态系统、城市韧性、以及相关的数学物理模型上。本文的主要内容也将是涉及这些内容。这个过程大概将持续到2021年的7月，作为我心目中博士阶段的三块基石中的第一块。

\subsection{空间流行病学}
2020年是个地狱开局。大卫·斯特恩和科比布莱恩特去世了。紧接着COVID走入并改变了我们每个人的生活。这个时候我们没有人可以置身事外。我也想做一些有意义的相关研究。我不希望我这些研究仅仅是涉及本次疫情的特定情况。更重要的是我们如何在每次流行病发生的时候应对得好一点，再好一点。

\subsubsection{流行病传播的时空特征}
工具：
\begin{itemize}
    \item 小波分析
\end{itemize}

%-------------------------------------
\input{CONTENTS/SpatialEpidemics}
\input{CONTENTS/UHI_SLum}
\input{CONTENTS/NetworkResilience}
\input{CONTENTS/EvolvingNetworks}
\input{CONTENTS/HumanMobility}
\input{CONTENTS/DOL}
\input{CONTENTS/Physics}
\input{CONTENTS/Involution}
\input{CONTENTS/Population_Dynamics}
\input{CONTENTS/IDEA}
\input{CONTENTS/Writing}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{ref.bib}


\end{document}


\section{\LaTeX{}的爱与恨}

今天是2020年4月17日。我终于扔掉了dndbook的模版，重新用book模版做了一个模版，并且选用了信纸作为底图。警告数从94变成了3. 请大家勤奋改模版，像我学习。